%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.

\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=blue,linkcolor=black]{hyperref}
\usepackage[final]{pdfpages} 
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-2cm}


\begin{document}
\title{Projet Pédagogique \\ Les robots}
\date{Du 11 au 21 août 2013}


\author{Directeur : Olivier Levitt}
\renewcommand\contentsname{Sommaire}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

Ce document est un outil de travail et de communication destiné à différents
publics dont les parents, les animateurs, le directeur, Jeunesse \& Sports,
Telligo \ldots
~\\Il est en constante évolution en fonction des nouvelles idées, des
décisions d'équipe, des changements logistiques, des nouvelles inscriptions …
merci d'en tenir compte.

\section{Description du séjour :}
\subsection{Le concept}
Comme toutes les colonies proposées par Telligo, ce séjour est
construit autour d'une thématique forte.
Il s'agit ici de l'univers des robots que les enfants vont pouvoir
découvrir ou redécouvrir pendant le séjour.

Le descriptif client est disponible sur le site de Telligo :
~\\\url{http://www.telligo.fr/les-robots}

\subsection{Le centre}
Il s'agit de la MFR de Chauvigny
~\\\url{http://www.mfr-chauvigny.com/}

47 route de Montmorillon
86300 CHAUVIGNY FRANCE\\

\url{http://www.telligo.fr/chauvigny/}

\subsection{Le public accueilli}
On attend 37 enfants, âgés de 10 à 13 ans :

\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
Âge & Effectif actuel \\\hline
9 & 1  \\\hline
10 & 12 \\\hline
11 & 7 \\\hline
12 & 12 \\\hline
13 & 5 \\\hline
Total & 37 \\\hline
\end{tabular}

Comme chaque année, les séjours ``les robots'' sont composés presque uniquement de
garçons. ~\\
Un autre séjour Telligo se déroulera en parallèle sur le même centre, il s'agit
d'un séjour ``embarquement mult'immédiat'' sur lequel on attend 18 enfants,
majoritairement des garçons, de 11 à 14 ans.~\\
\url{http://www.telligo.fr/embarquement-mult-immediat}~\\
Ce séjour sera dirigé par le même directeur. ~\\~\\
Certaines salles seront mutualisées (salle informatique, salle animateur,
cantine \ldots) et certains jeux, veillées et sorties pourront être menés en collaboration avec
l'équipe multimédia. Mais, pour la plupart des temps, les deux séjours seront
indépendants.



\subsection{L'équipe pédagogique}
\paragraph{Olivier Levitt} : Directeur stagiaire BAFD
\paragraph{Jeremy Willemot} : Directeur adjoint breveté BAFA
\paragraph{Quentin Baron} : Animateur breveté BAFA 
\paragraph{Arthur Puyou} : Animateur breveté BAFA
\paragraph{Damien Quienne} : Animateur breveté BAFA
\paragraph{Mélanie Rassu} : Animatrice brevetée BAFA
\paragraph{Camille Waligora} : Animatrice brevetée BAFA

\section{Mes objectifs pédagogiques et éducatifs}
« Nous voulons que nos séjours amènent \textbf{chaque enfant}, d'une part à
\textbf{prendre du plaisir}, d'autre part à \textbf{grandir} ». Projet éducatif
de Telligo.
~\\\url{http://www.telligo.fr/notre-pedagogie/projet-educatif}
~\\\subsection{Les enfants prennent un maximum de plaisir}
\subparagraph{Des animations « qui claquent »}avec l'immersion des
enfants dans un imaginaire (en lien avec la thématique ou non), des animateurs
déguisés, des lieux d'animation redécorés, repensés et revisités en
permanence ainsi que des mécanismes de jeu intéressants. 
\subparagraph{Des ateliers aussi ludiques que possible}loin d'une ambiance
scolaire, les enfants sont en vacances et découvrent l'univers de la robotique à travers le jeu et
l'expérimentation.
\subparagraph{Un large choix d'activités}rendu possible par le fort taux
d'encadrement du séjour. Plusieurs ateliers différents sont proposés chaque
matin en parrallèle, des veillées et activités d'après-midi multiples en petits
groupes sont organisées \ldots  
Les enfants choisissent les activités auquelles ils souhaitent participer et n'y
sont jamais forcés.

\subsection{Les enfants découvrent le monde de la robotique}
\subparagraph{Les robots constituent un fil rouge du séjour.}De nombreux
ateliers abordants des aspects différents de l'univers des robots sont proposés
par les animateurs le matin et certains jeux et grand jeux se déroulent dans
l'univers de la robotique. 
\subparagraph{Les enfants repartent du
séjour avec leur robot.}Dans la mesure du possible, chaque enfant ramène chez lui le robot qu'il a crée lors des ateliers.
L'équipe s'assurera que les enfants ont suffisamment de temps consacré à cette
construction en ouvrant par exemple, si besoin, les salles de soudure / montage
lors des temps informels en fin de séjour.
\subparagraph{Les enfants ont la possibilité d'aller plus loin.}En
plus des ateliers du matin, les animateurs proposeront aux enfants qui le souhaite
d'approfondir leurs connaissances sur la robotique pendant les temps informels.

\subsection{Permettre à chaque enfant de trouver sa place dans la colonie}
\subparagraph{L'équipe pédagogique sera attentive et à l'écoute de chaque
enfant,}chaque animateur sera référent d'une chambre et s'attachera à déceler
et résoudre les problèmes éventuels.
\subparagraph{Tous les enfants ne portent pas le même intérêt à la
thématique.} J'attends de l'équipe d'animation qu'elle en tienne compte, en
proposant par exemple chaque jour un atelier non thématique en plus des ateliers
liés à la robotique.


\section{Organisation concrète du séjour}
\subsection{Journée type}
\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
7h30 & Début du réveil échelonné\\ \hline 
8h & Ouverture du petit-déjeuner \\ \hline
8h30 & Réveil des derniers enfants \\ \hline
9h – 9h30 & Temps de vie quotidienne \\ \hline
9h30 – 10h45 & Atelier 1 \\ \hline
10h45 – 11h  & Pause \\ \hline
11h – 12h15  & Atelier 2 \\ \hline
12h15 – 13h15 & Repas  \\ \hline
13h15 – 14h30 & Temps calme  \\ \hline
14h30 – 16h30 & Temps d'animation  \\ \hline
16h30 – 17h & Gouter \\ \hline
17h – 18h45 & Douche + temps libre \\ \hline
18h45 – 19h15 & Forum  \\ \hline
19h15 – 20h15 & Repas  \\ \hline
20h15 – 21h45 & Veillée (+ retour au calme)  \\ \hline
21h45 – 22h15 & Temps calme en chambre  \\ \hline
22h15 & Extinction des feux  \\ \hline
22h30 – 23h30 & Réunion  \\ \hline
23h30  & 5ème repas + préparation matérielle / logistique du lendemain  \\\hline
\end{tabular}
\subsection{Les temps de la journée}

\subsubsection{Le lever (7h30-9h)}
Avant 7h30, les enfants qui se réveillent restent dans leur chambre : un système
de lune / soleil sera mis en place pour les enfants qui n'ont pas de montre.\\ 
A 7h30, un animateur est présent dans le couloir. Il est chargé de
remplacer la lune par le soleil et d'orienter les enfants qui seraient
réveillés. Les enfants réveillés ont accès au foyer, dans le calme. \\
Un autre animateur est en charge du foyer. \\
A 8h, les enfants réveillés sont invités à se rendre au petit-déjeuner. \\
A 8h30, les enfants qui ne le sont pas sont réveillés par les animateurs afin
qu'ils aient le temps de prendre un petit déjeuner avant les ateliers du matin.

\subsubsection{Le temps de vie quotidienne (9h-9h30)}
Ce temps est consacré à la vie quotidienne : brossage des dents, rangement des
chambres. Les enfants rejoignent le foyer quand ils sont prêts. Des petits jeux
et chants peuvent être lancés en attendant les derniers enfants. 

\subsubsection{Les ateliers (9h30-12h15)}
Il y a deux temps d'ateliers, séparés par une pause de 15 minutes (jeux
extérieur, jeux dans le foyer). Il s'agit de temps de découverte, de manipulation et
d'éxperimentation. Les ateliers et leur organisation sont décrits en détail plus
loin.

\subsubsection{Déjeuner (12h15-13h15)}
Avant le repas : lavage de main général.~\\
Pendant le repas : 1 animateur par table, on régule le volume sonore : un seul
enfant par table debout à la fois.
~\\Les enfants sont invités par les anims à goûter à tous les plats mais n'y
sont pas forcés, si un enfant ne mange pas ou très peu, faites le vite remonter
en réunion ou venez m'en parler directement.~\\
Les allergies et les régimes sont pris en compte et, au cas par cas, un
remplacement est proposé aux enfants concernés.~\\
Après le repas : les enfants ne quittent pas le réfectoire avant qu'au moins un
animateur ait terminé. De même, les enfants remontant en chambre après le repas
(cf temps calme), il est impératif qu'un animateur remonte en même temps afin
d'éviter le bazar (une bataille de polochon est vite arrivée).

\subsubsection{Le temps calme (13h15-14h30)}
Le temps calme suit immédiatement le repas, c'est un moment de digestion et de
repos avant de reprendre les activités.~\\
Ce temps est divisé en 2 partie : une première partie vraiment calme pendant
laquelle les enfants sont invités à se reposer dans leur chambre : pas de
sport.\\
La deuxième partie (à partir de 14h, négociable en fonction de l'attitude des
enfants) peut être moins calme avec éventuellement du sport si la demande est
là. \\La salle informatique n'est pas ouverte aux enfants pendant le temps calme du midi.


\subsubsection{Temps d'animation (14h30-16h30)}
Les activités du matin n'ont pas encore permis aux enfants de se dépenser comme
ils en ont besoin : c'est l'un des objectifs du temps d'animation de
l'après-midi. \\Ce temps doît donc être physique mais pas uniquement, c'est
aussi le moment de \textbf{jouer} et de \textbf{rêver}. \\
\textbf{Jouer} : il ne s'agit pas uniquement de proposer des activités sportives
mais de véritables grands jeux avec des mécanismes de jeu intéressants. \\
\textbf{Rêver} : en plus des mécanismes de jeu intéressants, la présence d'un
imaginaire est un véritable + pour une animation. Cet imaginaire n'est pas
forcément en lien avec les robots. \\
Pour être concret, nous avons les moyens (nombre d'animateurs + temps de
préparation) de faire beaucoup plus qu'un simple PRV sur le champ d'en face \ldots


\subsubsection{Gouter (16h30-17h)}


\subsubsection{Douche, temps libre du soir (17h-18h45)}
L'objectif numéro 1 de ce temps est la douche !
Les enfants prennent une douche par jour et c'est maintenant (cf point sur
les douches). Pour les enfants qui ont fini leur douche (la douche est prioritaire !), on va proposer plusieurs choses :
\begin{itemize}
  \item{La salle informatique sera ouverte, un animateur présent (cf plus loin)}
  \item{Un animateur sera disponible pour les enfants qui souhaitent
  approfondir la thématique}
  \item{Un ou deux animateurs circulent pour s'assurer que tous
  les enfants prennent bien leur douche}
  \item{Vos propositions ? Fil rouge ?}
\end{itemize}

\subsubsection{Forum (18h45-19h15)}
Il s'agit du seul temps OBLIGATOIRE de la journée, il est obligatoire pour les
enfants ET pour les animateurs (sauf congé), j'insiste vraiment sur ce point, les anims et les enfants devront tous être présents et à l'heure (anticipez!).

Ce temps est d'abord destiné à faire passer des messages
animateurs => enfants, directeur / directeur adjoint => enfants mais aussi
enfants => équipe.
~\\
C'est un moment de libre expression, c'est l'occasion de dire ce qui va, ce qui
va pas, ce qui va se passer, ce qu'il faut changer et les petits coups de
gueule\ldots

\subsubsection{Diner (19h15-20h15)}
Voir déjeuner.

\subsubsection{Veillée (20h15-21h45)}
Il s'agit d'un temps assez proche du temps d'animation de l'après-midi
sans la partie physique : la veillée est souvent plus calme, plus posée.~\\
Les mécanismes de jeux intéressants et l'imaginaire sont là aussi de la partie
et, comme pour le temps d'animation de l'après-midi, la veillée n'a pas
forcément de lien avec la thématique.

\subsubsection{Retour au calme / coucher (21h45-22h15)}
La veillée a cartonné, les enfants sont encore tout excités et pourtant il est
21h45, l'heure d'aller se coucher ! \\
Il est important de faire retomber l'excitation avant que les enfants ne
retournent dans leurs chambres (toutes les veillées doivent inclure un retour au calme et ce retour au calme doît avoir été pensé et préparé à l'avance).


\subsubsection{Réunion (22h30-23h30)}
Elle doit débuter juste après le coucher, je compte sur vous pour être ponctuels
(reporter les pauses clopes) ! La réunion a plusieurs buts :
\begin{itemize}
  \item{Faire passer les messages importants}
  \item{Débriefing rapide de la journée}
  \item{Identification et résolution des problèmes (soucis d'un enfant, problèmes logistiques …)}
  \item{Préparation de la journée du lendemain (et à plus long terme pour les gros projets)}
\end{itemize}
Cette réunion sera menée par Jérémy et je serais présent, quand ça sera
possible.

\subsubsection{Le « 5ème »}
Il s'agit d'un moment de « détente » pour l'équipe, l'occasion de manger, jouer,
discuter, échanger \ldots \subparagraph{Attention : il ne faut pas que le 5ème
empêche la préparation des activités du lendemain}

Le sommeil étant un bien précieux en
colonie, je vous demanderai de faire attention à vos heures de coucher, si vous avez trop de choses à faire / à préparer, n'hésitez pas à le dire et à demander de l'aide plutôt que de vous coucher à une heure impossible.

\subsection{Organisation des ateliers}
Chaque matin, les enfants peuvent participer à 2 ateliers d'environ
1h15. \\ 
Ces ateliers sont au choix et sont annoncés la veille pour laisser aux enfants
le temps de la réflexion. \\
\textbf{L'atelier principal est l'atelier de construction d'un robot} : chaque
enfant va avoir la possibilité de construire son robot pendant le séjour. Cette
construction est assez longue et contient deux parties qui peuvent être
faites en parrallèle : montage et soudure.
\\Les enfants sont invités à participer, sur l'un ou l'autre des
deux temps d'atelier, à l'atelier construction des robots. Ce n'est pas une obligation :
si un enfant ne veut pas participer à un temps de construction ou s'il ne souhaite
pas du tout construire son robot, c'est possible (cf participation aux
activités).
\\Il y aura donc environ 20 enfants en montage / soudure en même temps. Ces 20
enfants seront répartis en 2 groupes dans 2 salles. En début de séjour, 2
animateurs seront présents dans chacune des 2 salles. En milieu / fin de séjour
on pourra envisager, suivant l'avancement et le niveau d'autonomie des enfants,
de réduire ce nombre à 3 voir 2 animateurs pour les deux salles.\\
En parrallèle de l'atelier montage / soudure, divers ateliers seront proposés
aux 20 autres enfants. Il peut s'agir d'ateliers en lien avec la thématique mais
pas forcément, un atelier interessant mais n'ayant rien à voir avec la robotique
est aussi le bienvenue !\\
Exemples d'ateliers thématiques :
\begin{itemize}
  \item Légo mindstorm (proposé au catalogue)
  \item Les lois d'Asimov (proposé au catalogue)
  \item La programmation informatique, par exemple en python.
  \item ``Invente ton robot''
  \item Robot'récup
\end{itemize}

\subsection{Sécurité}
Les objectifs présentés dans ce projet pédagogique ne sont valables et ne
peuvent être atteints que si les prérequis sont assurés. ~\\
Le plus important de ces prérequis est la sécurité. ~\\
On distingue 2 grand types de sécurité que les animateurs doivent toujours
avoir en tête à tout moment de la journée :
\begin{itemize}
  \item Sécurité physique : les enfants doivent être en sécurité à tout moment,
  que ça soit lors des activités, des déplacements, de la vie quotidienne \ldots
  \item Sécurité morale et affective.
\end{itemize}

Ce séjour en particulier présente plusieurs défis spécifiques relatifs à ces
sécurités :
\begin{itemize}
  \item L'exploration du monde de la robotique amène à utiliser des outils
  pouvant être dangereux : fer à souder, pinces coupantes \ldots Les animateurs
  doivent être vigilants lors des temps de manipulation à la sécurité de chaque
  enfant. En particulier, les salles de soudure seront installées spécifiquement
  avec l'objectif de sécurité en tête et les enfants passeront un ``diplôme de
  soudure'' le premier matin.
  \item La présence d'un imaginaire dans les animations ajoute un vrai plus à
  l'animation mais ces imaginaires ne doivent pas rentrer en conflit avec la
  sécurité morale et affective des enfants. En particulier, ils ne doivent pas
  choquer, ne pas être oppressants et la frontière réalité / imaginaire doît
  être clairement marquée.
\end{itemize}

\subsection{Le matériel}
Telligo fournit à l'équipe d'animation du matériel pour mener à bien les
animations. Dans ce matériel on trouve entre autres :
~\\-Du matériel bureautique (feuilles, enveloppes, stylos …)
~\\-Du matériel « son et lumière » : spots, chaine hifi, rallonges …
~\\-Une malle « jeux » avec ballons, raquettes et quelques jeux de société
~\\-Du matériel thématique : 1 robot à construire par enfant, des fers à souder
et du matériel basique (pompe à dessouder, pinces coupantes \ldots) 
~\\-Pas ou peu de déguisements, pensez donc à apporter les vôtres 
~\\-Assez peu de tissu, du papier crépon 
~\\-Un appareil photo numérique pour la mise en ligne (qualité très moyenne)

Si vous avez besoin de matériel spécifique pour une activité / un atelier,
prévenez moi dès que possible : il y a un budget pour ça.
Pensez à amener votre matériel perso (déguisements, livres sur la robotique,
jeux de société, de cartes, matos sur clé usb \ldots)
\subparagraph{Je ne peux pas assurer votre matériel perso
mais le siège peut le faire, la procédure est décrite dans le livret
animateur.}

\subsection{Les activités prestataires}
\subsubsection{Le futuroscope, journée du 19 août.}
Moment fort du séjour, la journée au futuroscope du 19 août est très attendue
par les enfants. Cette journée sera préparée en amont avec les enfants qui le
souhaite (repérage du parc, découverte des attractions sur le site officiel
\ldots).
~\\Un car nous aménera, avec le groupe multimédia, sur place pour 10 heures.
~\\Le retour se fera après le spectacle du soir qui fini tard (23h30). Cela
implique que la journée du 20 août sera aménagée avec une grasse-matinée pour
les enfants qui le souhaite et une fléxibilité pour les ateliers du matin.
\subsubsection{La piscine}
Une sortie piscine sera organisée le mercredi 14 août à la piscine municipale de
Chauvigny.\\
\url{http://www.chauvigny.fr/page.php?id=69}
\subsubsection{Le vélo-rail}
Une balade en vélo-rail sera organisée le vendredi 16 août.\\
\url{http://www.velorail-chauvigny.fr/}

\subsection{Organisation de la semaine}
Lors de la réunion de préparation, nous avons construit un planning type du
séjour. Il n'est en aucun cas figé et tous ses éléments sont susceptibles d'être
déplacés, modifiés ou supprimés. Les activités qui seront proposées dépendent en
effet d'un grand nombre de facteurs qui ne peuvent pas être entièrement
anticipés : les envies des enfants, la météo, l'état de fatigue des enfants, les
prestataires \ldots\\

\includepdf[landscape=true]{planning.pdf}
\subsection{Le premier jour}


\begin{itemize}
  \item{Départ en train de paris à 12h09}
  \item{Arrivée à poitiers à 13h52}
  \item{Car jusqu'au centre (arrivée vers 14h30-15h)}
\end{itemize}

Je serai déjà sur le centre (avec Jérémy et Quentin) pour accueillir les
enfants qui viennent directement sur place et pour le préparer. ~\\
En plus des enfants qui viennent directement sur le centre, plusieurs enfants ne
partent pas de Paris mais de province. ~\\
Ces enfants sont accompagnés par d'autres animateurs Telligo et rejoignent le
groupe à Paris. ~\\

A l'arrivée du groupe, la première étape est la visite du
centre : on laisse les bagages et on visite l'endroit (animateurs et enfants).~\\
Puis, présentation de l'équipe, répartition en chambres, installation.~\\
Explications des règles de vie, réponses aux premières questions.

\textbf{Lors de l'installation en chambre, un inventaire sera fait pour tous
les enfants de moins de 12 ans}

\subsection{Rôles de l'équipe pédagogique et rôles particuliers}

En plus des fonctions d'animateur / directeur définies en annexe, un certain
nombre de fonctions doivent être assurées par l'équipe pédagogique pendant le séjour :

\subsubsection{Assistant sanitaire, Mélanie}
Il est en charge du suivi des traitements des enfants, de la distribution des médicaments, de la gestion des allergies (information du personnel technique et de l'équipe d'animation) ainsi que de l'infirmerie.
Il est titulaire du PSC1 et a suivi la formation interne AS de Telligo (par
exemple le samedi matin du WE de formation / préparation).
L'infirmerie sera partagée avec le séjour multimédia.

\subsubsection{Responsable de la mise en ligne des photos, Damien}
Il est responsable du blog de la colonie et met quotidiennement sur
le site les photos ainsi que des messages à destination des parents.
Il devra aussi imprimer les mails envoyés par les parents sur l’adresse du centre, et les distribuer aux enfants (ou les mettre à disposition de l’animateur réfèrent concerné)

\subsubsection{Chef de convoi, Orana du séjour multimédia} Il est responsable des convoyages aller / retour depuis et vers Paris ainsi que
des convois de province. Il doit récupérer le J-3 au siège de Telligo, briefer
les animateurs sur l'heure de rendez-vous et coordonner les convoyages aller et retour.

\subsubsection{Responsables grand jeu (Mélanie + Orana du séjour multimédia)}
Comme sur chaque séjour Telligo, un grand jeu a lieu sur une journée en milieu /
fin de séjour. La journée est complétement différente de la journée type, toute
la journée est animée, l'équipe est déguisée et l'imaginaire dure du lever
au coucher.

Cette journée nécessite énormément de préparation et il nous faut plusieurs
responsables capables d'inventer et de mettre en place le jeu (création de la
trame, répartition des rôles, briefing des autres animateurs \ldots)

\subsubsection{Responsable matériel (Jérémy)}
Il est responsable de l'inventaire des malles en début et en fin de séjour.
Il s’assurera que les différentes parties des malles ne s’éparpillent pas aux
quatre coins du centre.

\subsection{La vie quotidienne}
\subsubsection{Rangement des chambres}
J’accorde une grande importance au rangement des chambres des enfants : une
chambre bien rangée est un facteur de confort supplémentaire pour les enfants.
On sera donc vigilant tout au long du séjour à l’état des chambres. \\
Rien ne doît trainer parterre, les valises doivent être vides, les affaires
rangées dans les armoires, le linge sale doît être mis dans un sac approprié et
les serviettes / affaires de piscine doivent être étendus. \\
Le temps de vie quotidienne, le temps calme, le temps libre du soir et le temps
avant le coucher sont les moments privilégiés pour le rangement des
chambres. \\
Les membres de l'équipe pédagogique se doivent de montrer l'exemple en ayant des chambres bien rangées. 

\subsubsection{Les douches}
C'est un moment important de la vie quotidienne pendant lequel on doit veiller à 2 choses :
\begin{itemize}
  \item{Tous les enfants doivent se laver chaque jour et ce n'est pas gagné avec
  les garçons de cet âge là (attention aux douches de 30 secondes en mouillant
  juste les cheveux …) !}
  \item{Les enfants doivent changer de vêtements pour en mettre des propres, les vêtements sales doivent être mis au linge sale et les serviettes mises à sécher !}
\end{itemize}
Je vous demande d'être très vigilants sur les points ci-dessus.

\subsubsection{La chaleur}
En plein été, les températures peuvent grimper très vite. 
Il faudra donc être très attentifs aux enfants et les inciter à boire
régulièrement et pendant les repas.
Prévoyez aussi des pauses boisson pendant les activités et
pensez, en plus de la trousse à pharmacie, à amener des bouteilles d'eau lors
des sorties.~\\~\\
\textbf{Teeshirt, casquette, crème solaire !}

\subsubsection{La lessive}
La plupart des enfants n'ont pas suffisamment de vétêments pour 10 jours.~\\ 
Le centre n'est pas équipé de machine à laver mais un prestataire viendra
récupérer le linge à laver le 16 août au matin et le rendra le 17 août au soir.

\subsubsection{L'infirmerie}
Les médicaments y sont conservés dans une armoire cadenassée. ~\\
Mélanie (assistante sanitaire) est en charge de la bonne tenue de l'infirmerie
et notamment de la mise en place d'un cahier d'infirmerie ainsi que du suivi des
traitements.

\subsection{La salle informatique}
Le centre dispose d’une salle informatique et les enfants y auront accès pendant le temps libre du soir.
Un certain nombre de règles sont nécessaires pour que ce temps se déroule bien :
\begin{itemize}
  \item{La salle informatique est ouverte par un animateur et il doit y avoir en
  permanence un animateur présent.}
  \item{La salle étant partagée avec le séjour multimédia, on interdira la
  pratique de jeux : les PC seront uniquement déstinés aux emails ainsi qu'à
  la consultation de sites internet.}
  \item{L’accès aux sites web pornographiques et d’incitation à la violence est
  interdit sur les séjours. Un animateur est toujours présent en salle
  informatique pour y veiller (charte Telligo).}
\end{itemize}

\subsection{Règles de vie des jeunes}
Un certain nombre de règles sont posées dans la charte de qualité
Telligo, je demande à tous les animateurs de lire attentivement cette charte qui traite de nombreux points :
\url{http://www.telligo.fr/presentation/charte-de-qualite}
Les règles seront énoncées et expliquées aux enfants le premier jour et seront
affichées en permanence pendant le séjour.


\subsubsection{Les « non négociables »}
\begin{itemize}
  \item{Respect du matériel : les enfants doivent respecter le matériel, remettre en place ce qu'ils utilisent mais aussi respecter les affaires des autres.}
  \item{Respect des autres : pas d'insultes, de moqueries, non aux gros mots …}
  \item{Ecoute : l'écoute lorsque un adulte (animateurs, intervenants et
  personnel technique) parle est primordial au bon déroulement de la colo.
  De même, les enfants doivent s'écouter lorsque l'un d'eux prend la parole.}
  \item{Les sorties du centre : le centre étant isolé de tout endroit
  intéressant, les sorties seront interdites. Les animateurs peuvent cependant
  proposer une sortie en ville à la place d'un des temps d'animation}
  \item{Aller dans les chambres des autres : oui, à condition d'avoir la
  permission de tous les enfants de la chambre visitée.}
  \item{Téléphone portable, psp, ds, dsi, 3ds, iphone, ipad, androphone … : les
  enfants peuvent les garder avec eux pendant le séjour mais ils sont éteints
  pendant les temps d'activités (autorisés pendant les temps calme / libre
  uniquement), on sera intraitables sur l'utilisation après l'extinction des
  feux (vive le rétro-éclairage et les enfants fatigués + yeux explosés le
  lendemain matin ….).}
  \item{Les batailles de polochon : Du point de vue des enfants c'est non, on y
  met le cas échéant fin rapidement et surtout on évite que ça se propage de
  chambres en chambres, libre à vous de décider d'en organiser une mais avec
  des règles claires}
  \item{Cigarette : Conformément à la charte Telligo de qualité et de sécurité,
  le séjour est entièrement non fumeur (enfants de moins de 14 ans)}
  \item{Alcool : non, la consommation d'alcool est interdite pour les jeunes sur le centre (pour les adultes, cf règles de l'équipe)}
\end{itemize}

Les autres règles sont à priori négociables, à voir en groupe et pendant le forum.

\subsubsection{Participation aux activités}
Conformément à la politique de Telligo, les enfants ne sont obligés de participer à aucune des activités mises en place par l'équipe d'animation. Ce principe a cependant certaines limites :
\begin{itemize}
  \item{La présence au forum est obligatoire}
  \item{Si un enfant refuse de participer à une activité l'animateur pourra
  essayer d'intégrer l'enfant dans un autre rôle que celui de joueur (spectateur,
  arbitre, photographe …) et devra essayer de comprendre les raisons de ce refus
  (enfant mal intégré, remise en question de l'activité proposée …). Il peut
  être nécessaire d'en parler en réunion ou pendant le 5ème}
\end{itemize}

\subsection{Les règles pour l'équipe}
\textbf{Ces règles sont non négociables, ne pas les respecter peut
conduire à une mise à pied}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{La cigarette} : Les pauses cigarette se font à
  l’extérieur du centre, hors de vue des jeunes et en dehors des activités. Avant
  de partir faire sa pause, l'animateur doit veiller à ce qu'il y ait d'autres
  adultes qui surveillent les jeunes et les prévenir. Être fumeur n'est pas une excuse pour faire de multiples pauses !}
  \item{\textbf{Drogue} : C'est NON, même pendant le 5ème : si un
  animateur est pris en train de consommer ou en possession de drogue, il sera immédiatement
  mis à pied, un signalement à Telligo mais aussi aux autorités sera fait. }
  \item{\textbf{Fatigue} : votre rythme aussi est important, un animateur fatigué
  est moins patient, moins aimable, moins motivé … Évitez donc les 5ème à rallonge et profitez à fond de votre jour de congé !}
  \item{\textbf{Le portable} : Je vous encourage à avoir en permanence votre
  portable allumé sur vous, pour les cas d'urgence ou simplement pour être joignable à
  tout moment (par les autres animateurs ou par moi). Attention : en activité,
  on n'utilise pas le portable pour autre chose que la communication dans l'équipe, je ne veux pas voir un anim pendu à son smartphone pendant les temps d'animation (pensez aux règles que l'on impose aux enfants) }
  \item{\textbf{L'alcool} : Vous n'amenez pas d'alcool sur le centre. On achètera
  peut être quelques bières pour le 5ème si vous le souhaitez : à discuter.}
  \item{\textbf{Ne jamais se contredire / se disputer devant les enfants}
  sauf en cas de danger immédiat, les décisions de l'équipe doivent être claires vis à
  vis des enfants.}
  \item{\textbf{Vous protéger} : Il peut arriver qu’un adolescent en veuille à
  un animateur ou soit mal dans sa peau. Les fausses allégations dans les cas
  présumés de pédophilie ou de violence sont non négligeables et proviennent souvent de telles situations. Par mesure de précaution, je demande donc aux animateurs d'éviter de se retrouver seuls avec un enfant et dans un tel cas, de laisser la porte ouverte.}
\end{itemize}

\subsection{Week-end de formation et de préparation}
Un week-end de formation et de préparation à la colonie est organisé le week-end
du 1/2 juin à Issy-les-Moulineaux. \\
Tous les animateurs seront présents et participeront à différents temps de
formation : \\
\begin{tabular}{|l|c|r|} \hline
Horaire & Contenu \\ \hline
Samedi 9h-12h30 & Formations hors thématique (AS et MEL) \\\hline
Samedi 14h-22h & Réunion de préparation \\\hline
Dimanche 9h-11h30 & Formation à la thématique\\\hline 
Dimanche 14h-17h & Formation à la thématique \\\hline
\end{tabular} \\

\subsection{Repos des animateurs}
\subsubsection{Jour de congé}
Chaque membre de l'équipe a le droit à un jour de congé pendant le séjour.~\\
Il s'agit de 24 heures consécutives de repos.~\\
Vous êtes libre de faire ce que vous voulez pendant votre jour de congé
(dormir, se balader en ville, participer ou non aux activités \ldots)~\\
Cependant, il est conseillé de profiter de ce jour pour vous reposer !~\\
Les dates des jours de congé seront fixées lors de la réunion de préparation de
juin.~\\

\subsubsection{Repos compensatoire}
Suite à la décision du conseil d'Etat du 10 octobre 2011, les animateurs
bénéficient d'un repos quotidien de 11 heures.\\
La loi Warsmann du 22 mars
2012 offre aux organisateurs la possibilité de réduire ce
repos dans la limite de 8 heures par jour (ou de le supprimer). \\
Dans le cas où ce repos est réduit ou supprimé, un repos compensatoire est mis
en place dans les conditions décrites par le décret 2012-581 du
26 avril 2012. \\\\
Dans la pratique, sur ce séjour, chaque animateur aura un repos quotidien de 8
heures. Le repos compensatoire découlant de cette réduction du repos quotidien
sera pris pour 2/3 après le séjour et pour 1/3 pendant le séjour sous la forme
de 6 heures de repos pendant la première semaine et 4 heures de repos pris le
dernier jour à l'issue du convoi.\\
Une note rédigée par la direction de Telligo et détaillant l'organisation de ces
repos est disponible :
\url{http://webanim2.telligo.fr/Webanim/Directeurs/reglementation/11j.pdf}

\subsection{Évaluation de l'équipe d'animation}
Les animateurs seront évalués sur un certain nombre de compétences essentielles :
\begin{itemize}
  \item{Sécurité physique, morale et affective : respect des consignes, respect de
  la loi, bon sens.}
  \item{Participation à la construction de la colo : participation
  au projet, idées, préparation des ateliers ...}
  \item{Animation: idées, préparation,
  travail en équipe, animation, imaginaire, originalité …}
  \item{Relationnel avec les
  enfants : mise en confiance, écoute, disponibilité ...}
  \item{Esprit d’équipe : savoir
  se mettre au service des autres, intégration, prise de parole et d'initiatives,
  voire leadership.}
  \item{Gestion de la vie quotidienne : présence aux moments indispensables, faire
  respecter le rangement, l’hygiène...}
  \item{Comportement général : gestion du
  sommeil, dynamisme, motivation, enthousiasme.}
  \item{Respect des horaires, des
  durées, des délais.}
  \item{Pédagogie, notamment pendant les ateliers}
\end{itemize}


Un point aura lieu au milieu du séjour pour les animateurs stagiaires et pour
tous les animateurs qui le souhaitent, il permettra de cerner les points positifs et négatifs, les pistes d'amélioration et les objectifs pour la fin du séjour.

Un bilan aura lieu en fin de séjour et aboutira à l'appréciation laissée ensuite
sur le webanim.

En plus de ces bilans, nous serons (Jeremy et moi) à votre écoute pendant tout
le séjour : n'hésitez pas à venir nous parler si vous avez des problèmes, si
vous rencontrez des difficultés ou simplement pour savoir où vous en êtes !

\appendix
\section{Annexe : les différents rôles}
\subsection{Le rôle de l’animateur}
\paragraph{Sécurité}
L’animateur est le garant de la sécurité physique et morale des jeunes. Il assure,
par sa présence et sa disponibilité, une réaction rapide et adaptée afin de répondre
aux diverses problématiques sécuritaires. Il transmet à son équipe et à l’assistant
sanitaire les informations sur l’état physique et psychique des enfants. De plus,
l’animateur crée un lien privilégié avec les jeunes tout le long du séjour afin de
répondre à leur besoin de sécurité affective.
\paragraph{Travail d’équipe}
L’animateur s’implique dans les temps de préparation en équipe. Il est une force
de proposition et une ressource auprès de ses collègues, dans les domaines de
compétence qu’il maîtrise. Il prépare à l’avance ses projets afin d’étayer sa réflexion.
Il y inclut sa réflexion pédagogique afin de prévoir les moyens efficaces qui
lui permettront de répondre à cette perspective.
L’animateur s’assure de la cohérence de l’équipe d’encadrement. En cas de doute,
il demande conseil à ses collègues afin d’engendrer un message harmonisé et
rationnel auprès des enfants. Lors des réunions, chaque animateur prend la parole afin de
résoudre les problématiques et d’élaborer des stratégies.
\paragraph{Position}
L’animateur se doit de respecter les lois. De plus, il respecte les règles de vie mises
en place, afin d’être un modèle pour les jeunes. Il est un adulte disponible pour eux. Il
informe les jeunes du négociable et du non négociable avec flegme mais fermeté.
\paragraph{Vie quotidienne}
L’animateur anime les moments de vie quotidienne avec son enthousiasme et sa
bonne humeur. Il s’implique de manière ludique dans la vie quotidienne afin d’aider
les jeunes à développer leur sens de l’hygiène et de la vie en collectivité.
\paragraph{Les ateliers thématiques}
Tous les animateurs sont amenés à mener des ateliers thématiques. Ils préparent
ces ateliers en amont du séjour. Lors de la menée des ateliers, ils sont les garants de
la bonne utilisation du matériel et du rangement des salles après chaque séquence.

\subsection{Rôle du directeur}
\paragraph{Responsabilité} 
Le directeur est le référent du séjour vis à vis des autorités locales,
départementales et judiciaires. Il est le responsable légal du centre et en particulier
pour les mineurs (animateur stagiaire mineur compris).
Il est le garant du projet éducatif de l’organisme et de la mise en place des ateliers
thématiques.
\paragraph{Préparation} 
Le directeur recrute son équipe en prenant en compte le cadre légal mais aussi la
cohérence des équipes à former.
Le directeur s’investit dans la préparation du séjour. Il exploite les ressources de
son équipe d’encadrement afin de mener à bien un projet pédagogique cohérent. Il
anticipe les actions à mener sur le terrain et aménage les moyens qui permettent aux
animateurs de préparer le séjour.
\paragraph{Management} 
Le directeur transmet sa vision du fonctionnement et délègue à l’équipe
d’encadrement afin d’assurer un suivi concret et efficient de sa vision pédagogique et
éducative. Il prend en considération les desideratas, les appétences, et le
fonctionnement de ses équipes, de manière individuelle et collective, afin d’adapter
son management et de le rendre efficace.
Le directeur organise le protocole des réunions du soir afin de permettre aux
animateurs d’échanger de manière bienveillante, dans un axe cohérent
d’amélioration. Il prend des décisions et tranche en cas d’antagonisme fonctionnel.
\paragraph{Formation} 
Le directeur s’implique dans la formation des animateurs (et plus
particulièrement des stagiaires BAFA) et se donne les moyens de le faire (temporels,
matériels et spatiaux). 
\paragraph{Gestion} 
Le directeur gère l’alimentaire, les besoins matériels et la comptabilité du séjour.
Il compose intelligemment avec les équipes techniques, dans l’intérêt
général. Il est en relation avec l’organisateur du séjour et avec les
familles.\\

\end{document}
